【圖解區選】選舉前夕補補課 選民不能錯過的 7 張資訊圖

2019 年區議會選舉將於周日（11 月 24 日）舉行。反送中運動至今逾 5 個月，近幾個星期衝突持續升級下，外界一度擔心選舉不能如期進行。然而到了選前最後兩三天，市面氣氛似乎開始專注於選舉，日前連登討論區便有帖文表示「為了光復香港，1124 絕不破壞區議會選舉，一定親身投票」，獲得 4 千多個正評。

由於抗爭運動熾烈關係，今屆區議會選舉氣氛明顯不若往屆濃厚，但不代表其政治意義被忽視。距離票站開門不足 24 小時，香港人有什麼需要留意？《立場新聞》已推出「2019 區議會選舉專頁」（），方便讀者消化選戰資訊；本文則會以多幅資訊圖，剖析及呈現選舉資料。

開始本屆區議會選舉之前，當然必須先知道現時局勢。現屆 18 區區議會共有 458 個議席，其中建制派取得 325 席（其中 27 席為新界各區議會的當然議員），即全部議席的近四分三。民主派只佔略多於四分一的 126 席。其他／中間派則佔 7 席。

若細看 18 區區議會，建制壟斷情況亦類似。上圖為上屆區議會選舉的結果，建制派於全部 18 區都取得過半數議席，唯二較勢均力敵的地區為沙田及深水埗，選舉後民主派僅以一席飲恨。建制派搶佔過半議席的另一結果，是奪得由互選產生的 18 區區議會主席。

今年五月，18 區區議會主席便曾以「個人名義」支持政府修訂《逃犯條例》。

成功於選舉當選的區議員，除了會互選出各區的區議會主席，2021 年亦會於全港互選出 117 名區議會代表，進入 1200 人的特首選舉委員會，有權投選下任香港特首。如民主派要盡攬該 117 選委議席，今次區議會選舉就要取得整體過半議席。

117 議席佔特首選戰約一成選票；上屆特首選舉民主派曾組成「民主 300+」，如再取得 117 席，即約取得 400 餘席，亦未過半數。

今屆區議會選舉，民主派選情如何？上圖為參照上屆選舉結果而得出的選情分析：若民主派候選人上屆得票率較建制派高 10% 以上，該區被歸類為「傾向民主」；反之，若建制派得票率較民主派高 10% 以上，該區即為「傾向建制」；若兩派候選人得票率相差少於 10%，該區選情顯示為「均勢」。如該區為新增選區，或上屆勝選者政治陣營為「不明確」，選情分析則顯示為「不適用」。

結果顯示，有 252 區為「傾向建制」，79 區為「傾向民主」，92 區為「均勢」，另外有 8 區「不適用」。

聽起來很悲觀？但今屆區選的政治環境，明顯跟上屆不同。

反送中運動中的區選跟以往有何不同？最大分別是民主派首次能出戰全部選區，使今屆區選首次出現零人自動當選的情況。換言之，所有已登記選民 11 月 24 日都有票可投。

上屆區選共有 330 個民主派候選人；今屆民主派候選人則有 506 個 — 比所有選區數目更多。其中有 54 區出現「撞區」情況，即當區有超過一名民主派候選人。

出現如此多「撞區」的原因，可能拜政府所賜。根據統計，54 個「撞區」中，至少 17 區有民主派候選人的「Plan B」。大部分均於提名期最後一天，即 10 月 17 日，報名參選。當時同區「Plan A」民主派仍未獲選舉主任確認提名，即仍有被 DQ 可能。

究竟選民們能否辨識當區民主派人選？「Plan B」會否反過來帶來「鎅票」效果？選後自有分曉。在單議席單票制的選舉制度下，「撞區」意味著民主派候選人勝出機會減低。上屆區選，民主派於 26 區「撞區」，最後僅有 9 區勝出。

今屆區選，民主派會取得怎樣的成績？傳統說法是投票率左右結果。歷年區議會選舉投票率均不足五成，上屆投票率錄得新高，為 47.0%。值得留意的是，區議會選舉的投票率往往較翌年進行的立法會選舉低近 10 個百分點。

群眾對區議會和立法會選舉取態的分別，也見於投票的選擇。近兩屆區選，建制派整體得票率均於五成至六成之間；相反，民主派則於立法會選舉取得逾五成的得票率。

學者梁啟智分析各區立法會及區議會選舉的結果，發現兩者分別在於：

「民主派的得票起跌很大，同一票站立法會可能拿二千五百票，區議會拿一千五百票；與此同時，對手得票穩定，於是民主派便會常常贏立法會，但輸區議會。換句話說，民主派在區議會要贏，就要當是立法會那樣投，才能贏。這兒比較了各區 2015 區議會和 2016 立法會的得票，可見如果所有民主派支持者都出來投票的話，很多區都可以贏得絕大多數的議席。」

究竟今屆選舉結果為何？民主派有否可能奇蹟地取得整體過半議席？如不，在個別地區區議會能否過半？11 月 25 日凌晨自有分曉。

【11-24 告急】 投本土泛民，不投建制，連登每小時245留言討論投對家，有圖

11月23日 9am

11月23日 6pm後

詳情幫推這個

推

補Link

投票注意
所有人同我著紅橙黃綠青藍紫白衫
如果有人問你投比咩人/黨派，一定一定要答「建制派」，仲要加多句「反對暴力，希望香港回復和平」
乜口號都唔好叫，買包花生番屋企坐定定

[深度數據分析] 你知道嗎？多你一票好多